%Tutorial 2: Einlesen von .dat dateien
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\begin{document}


\iffalse BEGIN QASDAD 1
"""
Zunächst einmal zu dem Teil, der erst einmal unnötig kompliziert wirkt, aber glaubt mir es gibt Gründe warum es so ist und nicht anders: Jede physikalische Größe hat nicht etwa eine Variable die den Namen angibt, sondern 4:
1. memName
2. nameType
3. specialTexMathName
4. specialTexTextName
memName gibt an wie die physikalische Größe innerhalb des Programmes genannt wird. Die Aufgabe der anderen 3 Variablen lässt sich am besten durch den source code folgender beiden Funktionen erklären:
    def mathName():
        if specialTexMathName is not None:
            return specialTexMathName
        if nameType == "eq":
            return memName
        if nameType == "text":
            return "\\mathrm{" + memName + "}"
    def textName(self):
        if specialTexTextName is not None:
            return specialTexTextName
        if nameType == "text":
            return memName
        if nameType == "eq":
            return "$" + memName + "$"
mathName gibt den Namen zurück der z.B. in Gleichungen verwendet wird, textName gibt den Namen zurück der z.B. in Achsenbeschriftungen verwendet wird. Wem das zu kompliziert ist dem sei gesagt: Ich habe viele verschiedene Varianten ausprobiert und bis jetzt ist das hier die beste. Wem das noch nicht kompliziert genug ist sei gesagt: Evtl. ändere ich das nohmal, dann wird es noch komplizierter.

Aber jetzt erstmal zum einlesen von .dat Dateien:

QASDAD nutzt nicht das normale .dat dateiformat wie z.B. gnuplot sondern ein leicht modifiziertes.
Ein Beispiel ist in data.dat (auch in diesem Ordnerg) gegeben: 
# eq: U ; eq: I ; text: tolle variable
# 10**3*V ; 10**-3*A ; 1
1.0 1.0 1
2.0 2.1 2
3.4 4.1 3
4.1 4.9 4
5.7 5.8 5
Ab der dritten Zeile ist gleich aufgebaut wie z.B. gnuplots .dat format. Man beachte aber, dass "," und "." gleich behandelt werden, man könnte also genau so gut ... 5,7 5,8 schreiben. Man beachte auch, dass 3.4 und 3.40 nicht gleich behandelt werden, denn wenn man nicht expliziert beschreibt was die Messunsicherheit ist, geht QASDAD davon aus, das die Unsicherheit +- 1 in der letzten Stelle ist.
Die zweite Zeile ist der multiplikator. Der Multiplikator wird direkt nach dem einlesen mit jeder Zeile multipliziert. Nur im Multiplikator kann eine Einheit angegeben werden. Eine vollständige Liste von Einheiten die QASDAD kennt findet sich in der Variable good_known_units_short (siehe Dokumentation). SI Präfixe, wie z.B. km sind nicht erlaubt, man müsste 10**3*m schreiben. Wenn eine z.B. eine Spalte in inch ist müsste man 0.0254*m schreiben.
Die erste Zeile benennt die physikalischen Größen. Die erste Zeile hat die Form
# nameType1 : memName1 ; nameType2 : memName2 ; nameType3 : memName3 ... 
Wer nicht weiß was mit nameType und memName gemeint ist, der lese sich nochmal den oberen Abschnitt durch.

Das Einlesen von diesen .dat Dateien geschiet mittels
"""
table = readFile("data.dat")
#table ist eine Instanz der Table Klasse (siehe Dokumentation). Will man einzelne Spalten herauspicken, so macht man das folgendermaßen:
colU = table["U"] #colU ist jetzt eine Instanz der Klasse Column (siehe Dokumentation)
colI = table["I"] #colI ist jetzt eine Instanz der Klasse Column (siehe Dokumentation)
colT = table["tolle variable"] #colI ist jetzt eine Instanz der Klasse Column (siehe Dokumentation)
#möchte man Splaten zu einer Tabelle hinzufügen macht man das mithilfe der .add funktion:
table2 = Table() #erzeugt eine leere Tabelle
table2.add(colU)
table2.add(colI)
table2.add(colT)
#table und table2 sind jetzt gleich
#Will man eine Tabelle in Latex anzeigen lassen macht man dass mithilfe von showAsTabular(table) oder showAsTable(table, label, caption)
showAsTabular(table)
showAsTabular(table2)
#showAsTabular und showAsTable akzeptieren anstatt einem Table-Objekt auch eine Liste aus Column-Objekten. Dies ist praktisch, wenn man nicht alle Spalten anzeigen will
showAsTabular([colU,colI])
showAsTabular([table["U"],table["I"]])

"""
showAsTable ist sehr ähnlich zu showAsTabular:
def showAsTable(table, label, caption):
	tex("\\begin{table}[H]")
	showAsTabular(table)
	tex("\\caption{" + caption + "}")
	tex("\\label{" + label + "}")
	tex("\\end{table}")
Um zu bestimmen auf wie viele Stellen gerundet werden soll, verlässt sich showAsTabular auf die in der Spalte gespeicherten Messunsicherheiten
"""
END QASDAD \fi

\end{document}
